﻿% !TEX encoding = utf8
% !TEX program = xelatex
% !TEX root = tricks.tex

\chapter{LaTeX 提高}
\label{chap:tricks}

\section{編譯結果}

LaTeX編譯的結果有:
\begin{itemize}
\item PDF, 是一種不依賴於作業系統和語言環境的文檔格式，
  一般不可編輯，在任何作業系統和語言環境都可以不變樣顯示和列印。
\item Postscript(PS)，和PDF類似，
  因為現在PDF的流覽程式更好用所以PS格式逐漸被PDF格式取代。
\item DVI格式，是TeX特有的不依賴於顯示系統的輸出格式，
  編譯為DVI比編譯為PDF要快一些，
  能與原始檔案正向、反向互查位置，
  所以在寫草稿時可以用。
  最終稿一般輸出為PDF。
\item HTML格式，這是網上的文章用的格式，
  顯示於網路流覽器中。
\end{itemize}

編輯器TeXWorks編譯產生PDF檔,
可以在原始檔案和結果之間互相查找。
可以用pdflatex或xelatex編譯。

WinEdt提供了快捷圖示可以:
\begin{itemize}
\item 編譯為DVI, 可以在原始檔案和結果之間互相查找；
\item 直接編譯為PDF(用PDFLaTeX)；
\item DVI轉換為PS；
\item DVI轉換為PDF；
\item PS轉換為PDF。
\end{itemize}

Emacs+AucTeX提供了功能表和快捷圖示可以:
\begin{itemize}
\item 選擇編譯為DVI還是PDF；
\item 編譯，根據選擇結果編譯成DVI或PDF；
\item 清除輔助檔；
\item 用“Command---Other”菜單，
  可以運行\texttt{dvips 檔案名}命令，
  把DVI轉換為PS;
  運行\texttt{dvipdfm 檔案名}命令，
  把DVI轉換為PDF;
  把LaTeX原始檔案轉換為HTML檔。
\end{itemize}


\section{帶書簽的PDF檔}

用LaTeX的Hyperref包可以生成帶書簽和超連結的PDF檔。
這樣的PDF檔在流覽時可以在左窗格顯示檔的目錄結構，
按一下某一章節可以迅速跳到該處。
文中的交叉引用如圖表、章節、文獻等都可以通過連結直接跳到定義處。

使用Hyperref包等功能十分容易，只要在引言(preamble)部分加上
\begin{Verbatim}
\usepackage[pdftex,colorlinks=true]{hyperref}
\end{Verbatim}
則用PDFLaTeX生成的PDF檔自動帶有書簽和超連結。
但是，如果我們使用UTF-8中文編碼用XeLaTeX編譯，則應去掉pdftex選項。

Hyperref包提供的~
\verb#\hypertarget{#\textit{name}\verb#}{#\textit{text}\verb#}#
命令可以定義一個文內超連結，
可以用
\verb#\hyperlink{#\textit{name}\verb#}{#\textit{text}\verb#}#
來引用。


\section{版式設置}
\label{sec:page-style}

用
\begin{Verbatim}
\pagestyle{plain}
\end{Verbatim}
\noindent 產生只有頁號的頁。用
\begin{Verbatim}
\pagestyle{headings}
\end{Verbatim}
\noindent 產生有頁眉且頁碼在頁眉的頁面。

為了設置版心寬度和左右邊空，用如

\begin{Verbatim}
\setlength{\textwidth}{12.1cm}
\setlength{\oddsidemargin}{2.46cm}
\setlength{\evensidemargin}{1.36cm}
\end{Verbatim}

\noindent 設置了版心寬為 12.1釐米，紙張內側邊界為1in+2.46cm=5cm，
外側邊界為1in+1.36cm=3.9cm，總共寬21.0cm(A4紙寬度)。
用這樣的命令設置邊空要加上缺省的1英寸(2.54釐米)。
A4紙高度為29.7釐米，可以用$\backslash$textheight和$\backslash$topmargin
設置版心高度，注意上邊空也要加上缺省的1英寸。

如果要設置自己定義的頁眉和頁腳，可以使用fancyhdr包。
\begin{Verbatim}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\end{Verbatim}
引入該包並聲明使用其版式。

\section{大文件處理}
\label{sec:large-file}

有一些技巧可以處理大的檔。

\begin{itemize}
\item 可以把檔頭、尾寫成一個主控文件main.tex，
  然後在文檔內部使用\verb#\include{#\textsl{檔案名}\verb#}#的方法
  插入真正的內容檔。注意檔案名不要包括\verb|.tex|副檔名。
  \verb#\include#會在插入內容前後換頁。

\item 如果有多個檔插入，
  還可以在前言(preamble)部分加一個
  \verb#\includeonly{#\emph{檔清單}\verb#}#
  命令要求只插入列出的部分檔。
  如果沒有\verb#\includeonly#命令則正文中所有
  用\verb#\include#命令插入的文件都得到處理，
  如果有\verb#\includeonly#命令則只處理指定的檔，
  但是頁碼、索引等仍可以用到全文的資訊。
  AucTeX$+$Emacs可以很好地支援多檔來源程式，
  可以正確顯示錯誤位置、Yap DVI反查。

\item 主文件可以有幾個，共用相同的內容子檔，
  可以適應不同的設置或輸出需要。
  這樣把內容和頭尾分開有明顯的好處：內容只需要一份，
  可以與幾個不同的主檔案配合，比如生成DVI用的主檔案，
  生成PDF用的主檔案，生成課堂演示PDF的主檔案，
  CTeX用的主檔案。


\item 為了臨時注釋掉一部分內容，
  可以用$\backslash$iffalse開頭用$\backslash$fi結尾把該部分包裹起來。
  為了容易找到這些注釋標誌可以在其附近加上若干個分號注釋符。
\end{itemize}




\section{插入圖形}
\label{sec:fig}

LaTeX 插圖主要用graphicx包，
它可以用\verb#\includegraphics#命令插入一個圖形。
可以直接插入到段落中等同於一個字元或段內公式，
也可以放在LaTeX的figure環境內作為浮動圖形。
放在figure環境內時一般用center環境把圖形居中。

編譯成DVI時可以插入的圖形主要是EPS圖形。
一般我們生成的單頁的PS圖形都可以看成EPS圖形，
對某些不能正常計算邊框的PS圖形可以在新版的gsview中打開然後使用其中的
``PS to EPS''菜單。
要把其它格式的圖形轉換為EPS圖形有多種方法：
可以用GIMP、Photoshop等圖像處理圖形進行轉換，
也可以安裝一個支援PS的印表機驅動程式
利用其列印到檔的功能把圖形列印成PS檔，等等。

用PDFLaTeX和XeLaTeX編譯時可以支援PDF、PNG、JPEG、GIF等格式的圖形。
為了把PS或EPS檔轉換為PDF可以用新版的gsview中的轉換功能。

注意我們插圖比較理想的格式是PDF和EPS，
因為這兩種格式支援向量圖形，
在放大時不會失真。
如果原來的圖形就是點陣格式如PNG、JPEG、GIF就不必轉換為PDF了。


\verb#\includegraphics#命令的可選參數主要是width=和height＝，
如果希望保持原圖的高寬比就只要指定width和height之一。
注意比較大的插圖一定不要設定超過行寬的寬度，
否則會產生很多多餘的空白。

如果我們有大量的圖，不希望和LaTeX原始檔案放在同一目錄，
可以把圖放在一個figs子目錄，假設還有一個grs子目錄，
只要在主檔案前言(preamble)部分加上
\begin{Verbatim}
\graphicspath{{figs/}{grs/}}
\end{Verbatim}
就可以自動從這兩個目錄中查找圖形來插入。

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img01}
\caption{插入單個浮動圖的例子\label{fig:figfloat1}}
\end{figure}

圖\ref{fig:figfloat1}是插入單個浮動圖形的例子。
用到的命令如下：

\begin{Verbatim}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img01}
\caption{插入單個浮動圖的例子\label{fig:figfloat1}}
\end{figure}
\end{Verbatim}

\noindent
浮動圖形環境的選項h表示當前位置，t為top，
b為bottom，p為單獨只有圖形的一頁。
注意\verb#\label#放在\verb#\caption#內部比較保險。

如果浮動圖形位置不滿意可以把插圖命令在正文中前後調整。


\piccaption{用picins包插入的靠邊圖\label{fig:parpic}}
\parpic[r]{
\pichskip{6em}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img01}}
圖\ref{fig:parpic}為邊上插入圖形的一個例子。用了特殊的picins包，
這個包主要提供了不是浮動而是在當前段左邊或右邊插圖的能力，
圖形還可以有各種邊框。插圖命令為\verb#\parpic#，
可選參數\verb#[r]#說明放在段右側，後面的必要參數為實際的插圖，
我們用自訂的\verb#\img#命令插入了圖形。
這樣插圖的說明標題要用 \verb#\piccaption#
放在實際插圖命令\verb#\parpic#前面才行。
這個例子中的\verb#\pichskip#指定圖橫向離開文本段多寬，
不是必須的。來源程式如下：

\begin{Verbatim}
\piccaption{用picins包插入的靠邊圖\label{fig:parpic}}
\parpic[r]{
\pichskip{6em}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img01}}
\end{Verbatim}

\noindent 這個插圖方法還不太完善，有時得到不好的結果。

另外一種插入邊圖的辦法是使用floatflt宏包，有時會覆蓋在後面段落，不理想。

對於比較小的圖形我們希望把兩個並排放在一起浮動，但是有各自的圖形標題，
可以用下例的方法，結果見圖\ref{fig:float2-1}和圖\ref{fig:float2-2}：

\begin{Verbatim}
\begin{figure}[htbp]
  \begin{minipage}[t]{0.48\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img01}
    \caption{這是第一個圖\label{fig:float2-1}}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[t]{0.48\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img02}
    \caption{這是第二個圖\label{fig:float2-2}}
  \end{minipage}
\end{figure}
\end{Verbatim}

\begin{figure}[htbp]
\begin{minipage}[t]{0.48\linewidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img01}
\caption{這是第一個圖\label{fig:float2-1}}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.48\linewidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img02}
\caption{這是第二個圖\label{fig:float2-2}}
\end{minipage}
\end{figure}

在R中可以直接生成PDF圖形, 如:
\begin{Verbatim}
pdf("hor.pdf", 
    width=20/2.54, height=16/2.54, horizontal=FALSE)
\end{Verbatim}
這樣得到的圖在插入LaTeX時不需要旋轉。

插入的浮動圖形太多時，
可能會出錯（Too many floats）。
解決方法可以在適當地方插入\verb|\clearpage|命令，
或引入placeins包，
然後在適當地方使用\verb|\FloatBarrier|命令。

\section{來源程式排版}

來源程式排版使用fancyvrb宏包。
用如下命令可以設置一些統一的選項：

\begin{Verbatim}
\RecustomVerbatimEnvironment{Verbatim}{Verbatim}{%
frame=single,framesep=5pt,xleftmargin=1cm,fontsize=\normalsize}
\end{Verbatim}

\noindent 這樣要求外邊框(frame)，框內左邊空5pt，左外邊界1cm，字體用正常大小。
Verbatim環境也可以單獨加選項,
如$\backslash$begin\{Verbatim\}[fontsize=$\backslash$small]。

可以用\verb#\VerbatimImput{file.ext}#導入一個外部檔內容，
顯示為原樣顯示。此命令可以加選項[frame=single]要求畫邊框。

為了排一些程式範本，可以用tabular環境對齊。
如下例:
\begin{Verbatim}
\begin{tabular}{lll}
&&\\
\multicolumn{3}{l}{SELECT (\emph{選擇運算式});} \\
\quad & WHEN(\emph{值列表})  &  \emph{語句};    \\
\quad & WHEN(\emph{值列表})  &  \emph{語句};    \\
\quad & …… &                                  \\
\quad & OTHERWISE            &  \emph{語句};    \\
\multicolumn{3}{l}{END;}                         \\
&&
\end{tabular}
\end{Verbatim}

結果如下(非浮動)：

\begin{tabular}{l@{ }l@{ }l}
&&\\
\multicolumn{3}{l}{SELECT (\emph{選擇運算式});} \\
\ \ \ \  & WHEN(\emph{值列表})  &  \emph{語句};    \\
         & WHEN(\emph{值列表})  &  \emph{語句};    \\
         & …… &                                  \\
         & OTHERWISE            &  \emph{語句};    \\
\multicolumn{3}{l}{END;}                         \\
&&
\end{tabular}

\noindent 其中在tabular環境選項的兩列之間用了\verb#@{ }#來取消表格環境原來比較寬的列間距。
表格前後各多加了一個空行以區分上下文。不想對齊的部分用mulitcolumn命令合併即可。

還可以使用tabbing環境進行對齊。如

\begin{Verbatim}
\begin{minipage}{0.8\textwidth}
\begin{tabbing}
\qquad \= if \= \kill

\> if(條件) \{  \\

\>\> 運算式組\ldots \ldots \\

\> \} else \{ \\

\>\> 運算式組\ldots \ldots \\

\> \} \\
\end{tabbing}
\end{minipage}
\end{Verbatim}

\noindent 結果為：

\begin{minipage}{0.8\textwidth}
\begin{tabbing}
\qquad \= if \= \kill

\> if(條件) \{  \\

\>\> 運算式組\ldots \ldots \\

\> \} else \{ \\

\>\> 運算式組\ldots \ldots \\

\> \} \\
\end{tabbing}
\end{minipage}

